
\part{QA}

\newcommand{\QA}[3]{\paragraph{QA#1: #2}\label{QA#1} #3}

\QA{00}{Где перевод пунктов меню}{
Если вы собираетесь заниматься разработкой embedded ПО, знание английского на
уровне пользования online словарями и Google Translate обязательно.
Кому это не нравится, могут и дальше ждать перевод datasheetов и programmer's manualов
на снимаемые с производства компоненты --- перевод как раз появляются к этому времени.

Смысла в переводе оригинальной документации и уж тем более комментариев в исходных кодах
библиотек практически нет --- объем работы возрастает в десятки раз, количество неточностей
перевода на порядок, а практическая отдача наоборот стремиться к нулю.
}

\QA{01}{Мне нужно подробное пошаговое руководство со скриншотами}{
По мере возможности я добавляю в книгу скриншоты там где описывать все подробно слишком нудно.
}

\QA{02}{Почему все так сумбурно и поверхностно}{
Книга пополняется по мере того как я сам разбираюсь с разработкой под ARM.
Естественно здесь не будет переводов мануалов по каждому пакету разработки, библиотеке, ядру
Linux.
Каждый раздел требует отдельной книги, некоторые --- целой серии\footnote{ага, щаз, буду я тут 163 Мб
исходников переводить и описывать каждый файл \smiley{}}. По каждой теме существует
как минимум один отдельный толстенный мануал.

\bigskip
В каждом разделе я привожу ссылки на те ресурсы, которыми сам пользовался при разборке с каждой
конкретной темой.

\bigskip
\emph{Пользуйтесь Гуглом}

\bigskip
По сумбурности очень просто --- книга требует вычитки, чистки, испытания на студенте, и повторить
несколько десятков раз пока не будут возникать тонны вопросов.

\bigskip
Если хотите можете присоединяться к наполнению книги --- см. \git, работу с \github, делайте форк
проекта целиком или только /manual и присылайте pull requestы.
}
